問米通靈，難為真假定分界

問米通靈 難為真假定分界

「問米」經常給拿來作電影故事題材，但原來和真實的「問米」有很大分別……

問米是通過靈媒把已死親人朋友的靈魂召來，問問事情或懷念舊人。以為問米須於陰暗的地方進行，旁觀者須肅靜﹔誰知七姑作法時屋內燈火通明，屋內人可隨意走動、攝影、甚至通電話，絕不陰森恐怖。

採訪當日，七姑正幫熟客范德龍召喚他已去世的哥哥的靈魂。七姑坐在神壇前閉著眼，揮動雙手，口中喃喃唱出夾雜很多神靈名字的歌謠，內容大概是邀請神仙幫助。

後來，七姑伏在神檯上像熟睡一樣，不消一會，她就坐起來，合著眼睛，開始和范先生談起來。談話期間，七姑間中會擲手中的筊杯。待她睜開眼後，整個過程便完成。

懷念至親 問米為求安心

三十歲的范德龍，從事首飾生意，兩年前因懷念過世的父親而找七姑。今次目的卻是想找他哥哥幫助解決生意上的問題。「近來生意差極了，想盡辦法都未能改善虧蝕﹗今次哥哥叫我換了現在的車牌，我也會照做的。」但他表示不想評論問米的真確性，「不論真或假，能滿足我的要求便夠﹗」

真假不重要

現職會計師的Tiffany，沒有宗教信仰。她聽說問米可令先人早日安息，於是由朋友介紹到國內問米。「後人應該盡自己的責任去幫他們，自己也心安理得。」她認為相信與否都不重要。「先人在世時與她關係不好，希望以此彌補，自我安慰。」

想再次與亡夫傾訴心事的周太，由朋友陪同去問米。但她不滿意那次的經驗，「她連死亡時間也說錯。當問及丈夫的情況時，她的答案含糊，例如﹕『我很好』、『還可以』等，模稜兩可。」

中文大學心理學系副教授陳天祥認為，以上的例子可看出當人無法用正常途徑解決問題時，便選擇用一些荒誕古怪的方法去解決，「只要從事問米的人能滿足到他們的要求，令他們心靈得到慰藉，他們就會相信。」

收費豐儉由人

淳道玄學會會長方海閱稱一般行家沒有訂下標準的收費制度，通常每次收費由三百到數千元不等，「如客人覺得滿意或得到所需時，經常會多給一些﹗」他就曾收過近六位數的紅包。「每個師博的收費都不同，就如律師、醫生，會按資歷決定。」

七姑則不願透露自己的收入，只說一般收費三百元，若時間過長或要燒衣則另外收費。

她強調當客人認為她召不到或召錯靈魂時，就不會向顧客收取費用。「我不騙人，滿足不到他們就不收錢﹗」

七姑說單靠問米收入有限，她說「很多行家也像我一樣提供查花燈、查八字及招魂的服務。」

鄰人無懼宅內開壇

大部分人對鬼神都避之則吉，七姑的鄰里可知隔壁住了個靈媒呢﹖鄰居張太說起初也有點害怕，「現在已習慣了……有個神壇保佑我們，未嘗不是一件好事﹗」

而七姑的女兒曾小姐現在也十分支持及尊重母親的職業，「其實小時候不喜歡她當問米婆，因常給同學取笑。但當看到很多客人光顧後都得到解脫及幫助，便接受了。」 她坦言不會主動向友人透露母親的職業，「不是人人能夠接受的，我不想因此少了朋友﹗」

入行不容易

七姑稱當初根本沒想過要當問米，一切只因一個夢。「四十多年前，做了一個夢，見到已去世的妹妹，她說可助我通靈，自那天起，我就懂替人問米。」七姑聲稱通靈力量來自神靈，因此根本無從學習。

但是方海閱卻認為問米是可學習的。「道教流傳著大量經文，只要多加摸索和明白箇中技巧，便可以問米。當然學習過程非常辛苦，要有興趣和耐性才能堅持。」他以自己為例，「我跟師父學習，花了五年時間，其間要不斷練習及閱讀經文﹗」

女性較適合問米

我們通常稱從事問米一行的為「問米婆」，難道只有女性才適合﹖方海閱稱女性的確較合適，「根據道家說法，男性以神的僕人自居，而女性體質較易受靈體依附，所以行內女性較多。」但陳天祥認為原因是女性的說服能力比男性較強。

行內多騙子

方海閱認為從事問米行業的人質素良莠不齊，分辨真假好像很簡單，只要問一些私人問題就可以。但騙徒常利用旁敲側擊的方法掩人耳目。他稱很多問米婆在鬼神上身後說話模稜兩可，似是而非，令人難以分辨真偽。他又稱，如那問米的對顧客限制多多，則多數是假的，「甚麼都不准問，還有何意思呢﹖」

七姑坦言知道不少人在學懂道教玄學的皮毛後即趁機行騙，榨取顧客金錢，但她不會揭穿別人，她說「河水不犯井水，我只行自己的路。」

來源：

走開啦 神秘膠joe gor

其實呢類神秘學野，要驗證好簡單

搵人做過大型survey（參與人數200人以上）

只計成功問到米的人（成功100人以上比較好）

有幾多人可以成功問到中基本資料
（出生日期，姓名，死亡日期）

錄低，睇下問米者有冇誘導性說話語言，令被問米者無意中透露真實資料。有的，當失敗計。

睇下成功講到真料有幾多百分比

點呀，唯科學膠

註：唯科學膠 ＝ 喜歡說自己只信科學，只談科學。但實際上科學水平並不高，且具封閉性思想的人。 唯科學膠不是偽科學膠，偽科學膠係信偽科學野，唯科學膠不輕易信偽科學，但科學水平欠佳且封閉思想。

咁點解係問米 而唔係問篤屎呀？

話你on9驚仔嬲

問篤屎好過問米
屎 雖然污糟 但通人體之後 會帶住人體既訊號 所以可以更易通靈

比唔出証據証明問屎係唔得既話 啫係証明問篤屎係work ge

我陪屋企人試過一次
假到爆
個問米婆完全係冇料到
扮得又唔似
重係咁話係下面有問題
又要作法又話要買野
總之就係呃錢

你話假得黎有D心安慰下D老人家都算
一萬幾千都會俾你
至少令老人家可以放低
唔駛日日喊
佢就係咁話係下面過得唔好
要作法收幾十萬
真係正仆街

你又岩喎 精係神之元

G持
要唔同問米者

扶乩最初真問篤屎
降神落凡人喺穢物上撩字
個由來同廁所有關
後來改為用現時見到嘅沙盤同鐵盤寫字

個人認為問鬼不如問神
平時求神庇祐，止惡行善

搞咁多大龍鳳只係啲家屬想求個心安
想聽一個令自己個心好過啲嘅故仔
其實，只要你信先人已經去咗另一個世界繼續生活
咁就已經唔洗搞咁多嘢，既然已經係另一個世界
咁做乜仲要去打搞佢

咁好似用傳統方法會比較易成功喎

應該話用咗沙盤好耐好耐，沙盤都係傳統
以前係搵啲文盲咕喱做乩童先靈，乩文通常係成首詩，唔知佢點寫出嚟